\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.1 : Tarification a posteriori - Théorie de la crédibilité} \\ Crédibilité liénaire}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Modèle de Bühlmann}
\begin{itemize}
	\item $\theta_i$ = facteur de risque intrinsèque à l'assuré $i$\\
	\quad $\hookrightarrow$ {\blue non observé}
\end{itemize}
\vspace{-0.5em}
\begin{block}{Modèle de Bühlmann}
 \[
 X_{i,j} = \mu + \xi_i + \varepsilon_{i,j}
 \]
 avec
 \begin{enumerate}
   \item $\xi_i = \esp[X_{i,j} \mid \theta_i] - \mu$ et $\var\left[\xi_i \right] =a^2$
   \item $\left(\varepsilon_{i,j}\right)$ i.i.d. avec $\var\left[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i\right] = \sigma^2$.
   \item $\esp \left[\xi_i\right] = \esp \left[\varepsilon_{i,j}\right] =0$
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{itemize}
	 \item $X_{i,j} = \esp[X_{i,j} \mid \theta_i] + \varepsilon_{i,j}$
  \item $\esp [X_{i,j}] = \mu$ et $\var[X_{i,j}] = a^2 + \sigma^2$
 \item $a^2$ = variance \og{} inter-risque \fg{}
\item $\sigma^2$ = variance \og{} intra-risque \fg{} 
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Calcul de la variance}
%\begin{itemize}
 %  \item On a 
 %    \begin{eqnarray*}
 %   \var[X_{i,j}] &=& \var[\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]] +\esp[\var[X_{i,j} \mid \theta_i]] \\
 %   &=& \var[\xi + \mu] + \esp[\sigma^2] \\
 %   &=& a^2 + \sigma^2
 % \end{eqnarray*}
 %   % En effet, 
 %   % \[ 
 %   % \var[\esp[X_{i,j}\mid \theta_i]] = \var[\xi + \mu] = a^2
 %   % \]
 %   et 
 %   \begin{eqnarray*}
 %   \esp[\var[X_{i,j}\mid \theta_i]] &=& \esp[\var[\varepsilon_{i,j}+\esp[X_{i,j} \mid \theta_j]\mid \theta_i]]\\
 %   &=& \esp\left[\esp\left[\Big(\varepsilon_{i,j}+\esp[X_{i,j} \mid \theta_j] - \esp\left[\varepsilon_{i,j}+\esp\left[X_{i,j} \mid \theta_j\right] \mid \theta_i\right] \Big)^2\mid \theta_i\right]\right]\\
 %   &=& \esp\left[\esp\left[\Big(\varepsilon_{i,j} - \esp[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i]\Big)^2\mid \theta_i\right]\right]\\
 %   &=& \esp[\var[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i]] = \sigma^2
 %  \end{eqnarray*}
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mélange Poisson-gamma dans le cadre de Bühlmann}

\begin{itemize}
\item  $X_{i,j} \mid \theta_i \sim \mathcal{P}(\theta_i)$ et $\theta_i \sim \Gamma(k,\lambda)$
\item $m$ = Moyenne de la population globale 
\item  $\sigma^2$ =  Variance
\end{itemize}
   \begin{eqnarray*}
   \mu & =& m \\
   \xi_i &=& \theta_i - m, \quad \text{car} \quad \esp[X_{i,j} \mid \theta_i] = \theta_i \\
   a^2 &=& \var\left[ \theta_i\right] = k\lambda^{-2} \quad \text{car} \quad \var[\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]] = \var[\theta_i] \\
   \var\left[ \varepsilon_{i,j}\mid \theta_i\right] &=& \theta_i \quad \text{car} \quad \var[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i] = \var[X_{i,j} \mid \theta_i] = \theta_i
   \end{eqnarray*}
   \begin{itemize}
\item[] {\LARGE \alert{\danger}} $\var[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i]$ dépend de $i$\\
\vspace{0.1em}
% \quad $\hookrightarrow$ Hypothèse d'homoscedasticité du modèle de Bühlmann non vérifiée.
\quad $\hookrightarrow$  Hypothèse \og{}$\sigma^2$ ne dépend pas de $i$\fg{} très restrictive\\

\quad $\hookrightarrow$ Modèle de Bühlmann-Straub (voir Vidéo 3.1.4) 
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Prime de Bühlmann}

\begin{itemize}

\item La prime de Bühlmann est la prime qui minimise 
\[
\esp \left[\left(X_{i,n+1} - \pi \right)^2\right]
\]
sous les hypothèses du modèle. %Supposons d'abord que $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont connus
\end{itemize}

\begin{block}{Prime de Bühlmann}
La prime de Bühlmann, à partir de $X_{i,1},\ldots, X_{i,n}$, est donnée par
\[
\pi_{B,i}= (1-c_i)\mu + \frac{c_i}{n}\sum_{j=1}^{n} X_{i,j}
\]
avec $c_i$, appelé {\blue facteur de crédibilité}, défini par 
\[
c_i = \frac{n a^2}{\sigma^2+n a^2}
\]
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Prime de Bühlmann}{Interprétation}
\begin{block}{}
\[
\pi_{B,i}= (1-c_i)\mu + \frac{c_i}{n}\sum_{j=1}^{n} X_{i,j}
\]
avec 
\[
c_i = \frac{n a^2}{\sigma^2+n a^2}
\]
\end{block}

 \begin{itemize}
 	\only<1>{
   \item Si $n \to \infty$, $c_i \to 1$,
   \[
   \pi_{B,i}\approx \frac{1}{n} \sum_{j=1}^{n} X_{i,j} \approx \pi_{ind,i} \pt
   \] 
  On a une infinité d'informations sur l'assuré $i$ donc l'idée que l'on se fait de son profil de risque doit être parfait 
   }
\only<2>{
   \item Si $n \to 0$, $c_i \to 0$,
   \[
   \pi_{B,i}\approx \mu \approx \pi_{col} \pt
   \] 
   Pas d'information sur l'assuré $i$ donc sa prime est égale à la prime collective
   }
\only<3>{
   \item Si $a \to 0$, $c_i \to 0$,
   \[
   \pi_{B,i}\approx \mu \approx \pi_{col} \pt
   \] 
La variance inter-risque tend vers 0. Les fluctuations de la prime individuelle de l'assuré $i$ autour de la moyenne globale sont quasiment nulles, donc la moyenne globale tend à refléter la prime de chaque assuré
}
\only<4>{
   \item Si $a \to \infty$, $c_i \to 1$,
   \[
   \pi_{B,i}\approx \frac{1}{n} \sum_{j=1}^{n} X_{i,j} \approx \pi_{ind,i} \pt
   \] 
  La variance inter-risque tend vers l'infini. Les fluctuations de la prime individuelle de l'assuré $i$ autour de la moyenne globale sont infiniment grandes, donc la prime collective ne reflète pas la prime de l'assuré $i$
  }
  \only<5>{ 
   \item Si $\sigma \to \infty$, $c_i \to 0$ , 
   \[
   \pi_{B,i}\approx \mu \approx \pi_{col} \pt
   \] 
  La variance intra-risque tend vers l'infini. Les fluctuations autour $\esp\left[X_{i,j} \mid \theta_i \right]$, la prime individuelle, sont infiniment grandes, elles rendent donc les effets individuels négligeables} 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prime de Bühlmann}{Estimation des paramètres}
\begin{itemize}
\item En pratique,  $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont inconnus\\
\quad $\hookrightarrow$ Il faut donc les estimer
\begin{itemize}
	\item $I$ le nombre d'assurés dans le portefeuille
	\item $\mu$ par la moyenne empirique globale 
	\[
    \overline{X} =\frac{1}{nI} \sum_{i=1}^I\sum_{j=1}^{n} X_{i,j}\]
    \item la variance intra-risque $\sigma^2$ par sa version empirique 
    \[
    \frac{1}{nI}\sum_{i=1}^I\sum_{j=1}^n \left(X_{i,j}-\overline{X}_{i,\cdot}\right)^2
    \]
     \item la variance inter-risque $a^2$ par 
     \[
     \frac{1}{n}\sum_{i=1}^I \left(\overline{X}_{i,\cdot}-\overline{X}\right)^2
     \]
  %car $a^2 = \var[\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]]$.
   avec $\overline{X}_{i,\cdot}$ la moyenne empirique individuelle pour l'assuré $i$ 
   \[
   \overline{X}_{i,\cdot} = \frac{1}{n}\sum_{j=1}^{n} X_{i,j} 
   \]
   \end{itemize}   
\end{itemize} 
\end{frame}




\end{document}